<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="soco9">Hemorragia nasal é a perda de sangue pelo nariz, causada pela ruptura de um vaso sanguíneo.
        \n\n\n<b>O que fazer?</b>
        \n\n\n • Sentar a pessoa com a cabeça levemente inclinada para a frente, fazendo-a respirar pela boca, evitando que o sangue vá para a garganta e seja engolido.
        \n\n • Pressionar as narinas por cerca de 10 minutos.
        \n\n • Procurar um médico, se sangramento não parar e a perda de sangue for muito grande.
        \n\n • Colocar compressas frias sobre o nariz.
    </string>

    <string name="soco10">Queimaduras podem ser provocadas por choque elétrico, fogo, ferro quente, água quente, exposição prolongada ao sol forte e outras situações.
        \n\n\n<b>O que fazer?</b>
        \n\n\n • Se a queimadura for superficial, lavar apenas com água gelada e secar o local com pano limpo.
        \n\n • Se houver necessidade de um curativo, deve-se fazê-lo com gaze para proteger, evitar atrito e contaminação.
        \n\n • Quando a queimadura é muito grande ou é causada pelo excesso de exposição ao sol, deve-se ingerir muito líquido.
        \n\n • Se a queimadura for grande, procure um hospital para receber tratamento adequado.

        \n\n\n<b>ATENÇÃO</b>
        \n\nSe houver o aparecimento de bolhas, não as fure e não use pomadas, pasta de dente, azeite ou outro produto caseiro.

    </string>
    <string name="soco11">É a ruptura ou quebra de um osso. Podem ser ocasionadas por uma queda ou um choque entre dois corpos.
        \n\nQuando uma pessoa sofre algum tipo de fratura, ela deve ser encaminhada a um hospital para receber cuidados médicos.

        \n\n\n<b>O que fazer?</b>

        \n\n\n • Quando a fratura for no braço ou na perna, podemos imobilizar o osso quebrado com uma tala ou tipoia. A vítima deve manter-se o mais próximo possível da posição normal até que chegue ao hospital.
        \n\n • Quando a fratura for na cabeça, coluna ou pescoço, devemos imobilizar a vítima e não removê-la até que chegue a ambulância.


    </string>
    <string name="soco12">Quando uma pessoa se afoga, ela perde a respiração. Isso acontece porque suas vias aéreas ficam inundadas.

        \n\n\n<b>O que fazer?</b>

        \n\n\n • Colocar a vítima de costas e fazer respiração boca a boca e massagens cardíacas intercaladas.
        \n\n • Conduzir imediatamente a vítima a um hospital ou pronto-socorro próximo.


    </string>
    <string name="soco13">A mordida de cachorros e gatos pode ocasionar a raiva, que é uma doença muito perigosa. Ela pode ser evitada por meio da vacina antirrábica, que é aplicada nesses animais.

        \n\n\n<b>O que fazer?</b>

        \n\n\n • Lavar o local com água e sabão para desinfetá-lo.
        \n\n • Proteger o ferimento com gaze ou pano limpo e encaminhar a vítima para o hospital ou pronto-socorro mais próximo.
        \n\n • O animal que causou a mordedura deve ficar em observação para que se verifique se ele está doente.


    </string>

</resources>
